%% ============================================================
%% Abstract in Polish (Streszczenie) — university requirement
%% ============================================================
\chapter*{Streszczenie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Streszczenie}

Język mandaryński jest językiem tonalnym, w którym sylabiczne wzorce wysokości tonu odróżniają znaczenie leksykalne, co sprawia, że produkcja tonów stanowi jedno z głównych wyzwań dla uczących się, których język ojczysty nie jest tonalny. Niniejsza praca bada automatyczną klasyfikację tonów mandaryńskich u osób polskojęzycznych uczących się języka chińskiego jako komponent oceny przyszłego systemu komputerowo wspomaganego treningu wymowy. Ocenie poddano sześć konfiguracji modelowania: bazowy konwolucyjny model sieci neuronowej (CNN) w stylu ToneNet, wykorzystujący obrazy spektrogramów melowych, trzy warianty Wav2Vec 2.0 z różnymi ścieżkami adaptacji oraz dwa warianty chińskiego HuBERT-Large z różnymi głowicami predykcyjnymi.

Eksperymenty wykorzystują ekspercko oznakowany korpus nagrań języka mandaryńskiego wykonanych przez polskich użytkowników. Modele samonadzorowanego uczenia reprezentacji mowy (SSL) oceniono na podziale rozłącznym pod względem mówców, obejmującym 8577 wypowiedzi treningowych, 464 wypowiedzi deweloperskie oraz 2282 wypowiedzi testowe, natomiast bazowy model CNN wykorzystuje pierwotny protokół losowego podziału w stylu ToneNet. Ponieważ praca porównuje kompletne konfiguracje eksperymentalne, protokół podziału danych traktowany jest jako element definicji danej konfiguracji i jest jawnie raportowany. Wśród ocenionych konfiguracji najwyższą dokładność testową, makro-F1 oraz ważoną miarę F1 osiąga chiński HuBERT-Large z entropią krzyżową na poziomie ramek, uzyskując 79,93\% dokładności, 73,85\% makro-F1 oraz 79,89\% ważonego F1. Spośród ścieżek Wav2Vec 2.0 najwyższą wartość makro-F1 uzyskuje wariant label2 z inicjalizacją na AISHELL-1, osiągając 72,06\%. Wyniki te sugerują, że nadzór na poziomie ramek nad reprezentacjami SSL jest skuteczny w klasyfikacji tonów u osób uczących się języka chińskiego, podczas gdy ton T3 oraz ton neutralny pozostają najtrudniejszymi klasami.

\section*{S{\l}owa kluczowe:}
\noindent klasyfikacja tonów mandaryńskich, komputerowo wspomagany trening wymowy, samonadzorowane uczenie reprezentacji mowy, Wav2Vec 2.0, HuBERT, polscy uczący się języka chińskiego
